---
title: "Sampling Distribution of Variance"
layout: post
use_math: true
tags: ["Statistics"]
---


2021-1í•™ê¸°, ëŒ€í•™ì—ì„œ 'í™•ë¥ ê³¼ í†µê³„' ìˆ˜ì—…ì„ ë“£ê³  ê³µë¶€í•œ ë°”ë¥¼ ì •ë¦¬í•œ ê¸€ì…ë‹ˆë‹¤. ì§€ì ì€ ì–¸ì œë‚˜ í™˜ì˜ì…ë‹ˆë‹¤ :)

<br><span class="statement-title">TOC.</span><br>

- Sampling Distribution of $S^2$
  - chi-square distribution!
- (next) When $\sigma$ is unknown


<hr/>

### Sampling Distribution of $S^2$

Let $X_1, \dots, X_n$ be a random sample with $\text{Var}(X_i) = \sigma^2$. We already know that $E[S^2] = \sigma^2$. How about the distribution of $\displaystyle S^2 = \dfrac{1}{n-1} \sum^n_{i=1} (X_i - \bar{X})^2$?

ê°€ì¥ ê°„ë‹¨í•œ ê²½ìš°ì¸, $n=2$ì¸ ê²½ìš°ë¥¼ ì‚´í´ë³´ì. ì´ë•Œ, $\bar{X} = \dfrac{X_1 + X_2}{2}$ì´ë‹¤. ì´ë•Œ, $Y_i := X_i - \bar{X}$ë¼ê³  ë‘”ë‹¤ë©´,

$$
\begin{aligned}
    Y_1 = X_1 - \bar{X} = \frac{X_1 - X_2}{2} \\
    Y_2 = X_2 - \bar{X} = \frac{X_2 - X_1}{2} \\
\end{aligned}
$$

ì¦‰, $Y_1 = - Y_2$ë¡œ ì„œë¡œ dependentë‹¤! ê·¸ë˜ì„œ $S^2$ì— ëŒ€í•´ì„œëŠ” CLTë¥¼ ì ìš©í•  ìˆ˜ê°€ ì—†ë‹¤ ğŸ˜¥ ê·¸ëŸ¬ë‚˜ ì•„ë˜ì˜ ì •ë¦¬ë¥¼ ì˜ í™œìš©í•˜ë©´, $S^2$ì— ëŒ€í•œ Distributionì„ ìœ ë„í•  ìˆ˜ ìˆë‹¤!!

<br/>

<span class="statement-title">Note.</span><br>

Let $X_1, \dots, X_n$ be random sample from $N(\mu, \sigma^2)$.

1\. $\bar{X} \sim N\left( \mu, \sigma^2/n\right)$

2\. $\displaystyle\sum^n_i \left( \frac{X_i - \mu}{\sigma} \right)^2 \sim \chi^2(n)$; <small>$X_i$ë¥¼ ì •ê·œí™”í•˜ë©´ $Z(0, 1)$ê°€ ë˜ê³ , ë˜ ê° $X_i$ê°€ independent í•˜ê¸° ë•Œë¬¸!</small>

<div class="theorem" markdown="1">


<span class="statement-title">Theorem.</span> Sampling Distribution of $S^2$<br>

Let $X_1, \dots, X_n$ be random sample from $N(\mu, \sigma^2)$, then

$$
\frac{(n-1)S^2}{\sigma^2} = \sum^n_{i=1} \left( \frac{X_i - \bar{X}}{\sigma}\right)^2 \sim \chi^2 (n-1)
$$

"We lose one degree of freedom, because we estimate a parameter $\mu$ by $\bar{X}$."

</div>

<div class="math-statement" markdown="1">

<span class="statement-title">*Proof*.</span><br>

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i \left( X_i - \mu \right)^2 &= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_{i=1} (X_i - \bar{X} + \bar{X} - \mu)^2 \\
&= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2 + \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (\bar{X} - \mu)^2 + \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i 2 (X_i - \bar{X})(\bar{X} - \mu)
\end{aligned}
$$

ì´ë•Œ, ë§ˆì§€ë§‰ í…€ì¸ $\displaystyle \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i 2 (X_i - \bar{X})(\bar{X} - \mu)$ë¥¼ ì‚´í´ë³´ì.

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})(\bar{X} - \mu) &= \frac{1}{\sigma^2} \cdot (\bar{X} - \mu) \cdot \sum^n_i (X_i - \bar{X}) \\
&= \frac{1}{\sigma^2} \cdot (\bar{X} - \mu) \cdot \cancelto{0}{(X_1 + \cdots + X_n - n\bar{X})} \\
&= 0
\end{aligned}
$$

ë‹¤ì‹œ ì›ë˜ì˜ ì‹ìœ¼ë¡œ ëŒì•„ê°€ì„œ

$$
\begin{aligned}
\frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i \left( X_i - \mu \right)^2 
&= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2 + \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (\bar{X} - \mu)^2 + \cancelto{0}{\frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})(\bar{X} - \mu)} \\
&= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2 + \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (\bar{X} - \mu)^2 \\
&= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2 + \frac{n(\bar{X} - \mu)^2}{\sigma^2} \\
&= \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2 + \left( \frac{\bar{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}}\right)^2 \\
\end{aligned}
$$

ì´ë•Œ, ì¢Œë³€ì˜ $\displaystyle \frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i \left( X_i - \mu \right)^2$ëŠ” $\chi^2(n)$ì˜ ë¶„í¬ë¥¼ ë”°ë¥´ê³ , ìš°ë³€ì˜ $\displaystyle \left( \frac{\bar{X} - \mu}{\sigma/\sqrt{n}}\right)^2$ëŠ” $\chi^2(1)$ì˜ ë¶„í¬ë¥¼ ë”°ë¥¸ë‹¤.

ë§Œì•½ $Z = X + Y$ì—ì„œ $Z \sim \chi^2(n)$ì´ê³ , $Y \sim \chi^2(1)$ì´ê³ , ê²Œë‹¤ê°€ $X \perp Y$ë¼ë©´, $X \sim \chi^2(n-1)$ê°€ ëœë‹¤. ê·¸ëŸ¬ë‚˜ ìš°ë¦¬ëŠ” ì•„ì§ $X \perp Y$ì— ëŒ€í•´ ì–¸ê¸‰í•˜ì§€ ì•Šì•˜ë‹¤. ê·¸ë˜ì„œ ì•„ë˜ì˜ Lemmaë¥¼ í†µí•´ $X \perp Y$ë¥¼ í™•ì¸í•´ë³´ì.

<div class="statement" markdown="1">

<span class="statement-title">Lemma.</span><br>

Let $X_1, \dots, X_n$ be a random sample from $N(\mu, \sigma^2)$, then $S^2$ and $\bar{X}$ are independent.

In fact, $\bar{X}$ and $(X_1 - \bar{X}, \; \dots, \; X_n - \bar{X})$ are independent.

</div>

ë”°ë¼ì„œ, ìœ„ì˜ Lemmaì— ì˜í•´ 

$$
\frac{1}{\sigma^2} \sum^n_i (X_i - \bar{X})^2  = \frac{(n-1) S^2}{\sigma^2} \sim \chi^2(n-1)
$$

$\blacksquare$

</div>

<hr/>

ì´ë²ˆ í¬ìŠ¤íŠ¸ì—ì„œëŠ” population variance $\sigma^2$ì˜ ê°’ì„ ì•Œê³  ìˆì„ ë•Œ, sample mean $\bar{X}$, sample variance $S^2$ì˜ ë¶„í¬ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ìƒí™©ì´ì—ˆë‹¤. ì´ì–´ì§€ëŠ” í¬ìŠ¤íŠ¸ì—ì„œëŠ” ì´ $\sigma^2$ë¥¼ ëª¨ë¥´ëŠ” ìƒí™©ì—ì„œ $\bar{X}$ì™€ $S^2$ì˜ ë¶„í¬ë¥¼ êµ¬í•˜ëŠ” ë°©ë²•ì„ ì‚´í´ë³¼ ì˜ˆì •ì´ë‹¤. 

ë¯¸ë¦¬ ìŠ¤í¬í•˜ìë©´, sample meanì€ \<Student's t-distribution\>, sample varianceëŠ” \<F-distribution\>ì„ ì¨ì•¼ í•œë‹¤!

ğŸ‘‰ [Student's t-distribution]({{"/2021/04/27/student-t-distribution.html"}})

ğŸ‘‰ [F-distribution]({{"/2021/05/04/F-distribution.html" | relative_url}})


