---
title: "Gamma Distribution"
layout: post
tags: ["probability"]
---
â€œí™•ë¥ ê³¼ í†µê³„(MATH230)â€ ìˆ˜ì—…ì—ì„œ ë°°ìš´ ê²ƒê³¼ ê³µë¶€í•œ ê²ƒì„ ì •ë¦¬í•œ í¬ìŠ¤íŠ¸ì…ë‹ˆë‹¤. ì „ì²´ í¬ìŠ¤íŠ¸ëŠ” [Probability and Statistics]({{"/category/probability-and-statistics" | relative_url}})ì—ì„œ í™•ì¸í•˜ì‹¤ ìˆ˜ ìˆìŠµë‹ˆë‹¤ ğŸ²

<div class="proof" markdown="1">

**ì‹œë¦¬ì¦ˆ: Continuous Probability Distributions**

1. [Uniform and Normal Distribution]({{"/2021/03/29/uniform-and-normal-distribution.html" | relative_url}})
2. [Exponential Distribution]({{"/2021/03/31/exponential-distribution.html" | relative_url}})
3. [Gamma Distribution]({{"/2021/04/05/gamma-distribution.html" | relative_url}}) ğŸ‘€
4. [Chi-square Distribution]({{"/2021/04/06/chi-square-distribution.html" | relative_url}})
5. [Beta Distribution]({{"/2021/04/07/beta-distribution.html" | relative_url}})
6. [Log-normal Distribution]({{"/2021/04/08/log-normal-distribution.html" | relative_url}})
7. [Weibull Distribution (optional)]({{"/2021/04/10/weibull-distribution.html" | relative_url}})

</div>

<br><span class="statement-title">TOC.</span><br>

- Gamma Function; $\Gamma(\alpha)$
- Gamma Distribution; $f(x; \alpha, \beta)$
  - Relation to Poisson Process; Generalization of \<Exponential Distribution\>
<hr/>

# Gamma Function

<div class="definition" markdown="1">

<span class="statement-title">Definition.</span> Gamma Function<br>

The \<**Gamma Function**\> $\Gamma(\alpha): (0, \infty) \rightarrow (0, \infty)$ is defined as

$$
\Gamma(\alpha) = \int^{\infty}_0 t^{\alpha - 1} e^{-t} dt \quad \text{for} \; \alpha > 0
$$

</div>

ê°ë§ˆ í•¨ìˆ˜ëŠ” 1730ë…„ ì˜¤ì¼ëŸ¬ê°€ ì œì‹œí•œ í•¨ìˆ˜ë¡œ ìˆ˜í•™ê³„ì—ì„œ ì •ë§ ìœ ëª…í•œ í•¨ìˆ˜ë‹¤. ê°ë§ˆ í•¨ìˆ˜ëŠ” ì •ìˆ˜ì—ì„œ ì •ì˜ë˜ëŠ” \<factorial\> $n!$ì„ ì‹¤ìˆ˜, ë³µì†Œìˆ˜ ì˜ì—­ê¹Œì§€ í™•ì¥í•˜ëŠ” ì‹œë„ì—ì„œ ë“±ì¥í•œ í•¨ìˆ˜ì´ë‹¤. ì¦‰, \<factorial\>ì˜ ì¼ë°˜í™” ë²„ì „ì´ë¼ê³  ìƒê°í•˜ë©´ ëœë‹¤.

<span class="statement-title">Remark.</span><br>

1\. base case

$$
\begin{aligned}
\Gamma(1) &= \int^{\infty}_0 t^{0} e^{-t} dt = \int^{\infty}_0 e^{-t} dt \\
&= \left.- e^{-t} \right]^{\infty}_0 = 1
\end{aligned}
$$

2\. succesive case

$$
\begin{aligned}
\Gamma(\alpha + 1) &= \int^{\infty}_0 t^{\alpha} e^{-t} dt \\
&= \cancel{\left. t^{\alpha} (- e^{-t}) \right]^{\infty}_0} + \alpha \int^{\infty}_0 t^{\alpha - 1} e^{-t} dt \\
&= \alpha \Gamma(\alpha)
\end{aligned}
$$

3\. factorial

$$
\begin{aligned}
\Gamma(n) &= (n-1) \cdot \Gamma(n-1) = (n-1)(n-2) \cdot \Gamma(n-2) = \cdots \\
&= \left((n-1)(n-2) \cdots 1\right) \cdot \Gamma(1) \\
&= (n-1)!
\end{aligned}
$$

4\. (special case) normal distribution

$$
\begin{aligned}
\Gamma(1/2) &= \int^{\infty}_0 t^{-\frac{1}{2}} e^{-t} dt \\
&= \int^{\infty}_0 \frac{e^{-t}}{\sqrt{t}} dt
\end{aligned}
$$

ì—¬ê¸°ì„œ $t = \dfrac{x^2}{2}$ë¡œ ì„¤ì •í•´ë³´ì. ê·¸ëŸ¬ë©´, $dt = x \; dx \iff \dfrac{dt}{\sqrt{2t}} = dx$ ì´ë¯€ë¡œ

$$
\begin{aligned}
\Gamma(1/2) &= \int^{\infty}_0 \frac{e^{-t}}{\sqrt{t}} dt \\
&= \sqrt{2} \int^{\infty}_0 e^{-\frac{x^2}{2}} dx \\
&= \sqrt{2} \cdot \sqrt{2\pi} \cdot \left( \frac{1}{\sqrt{2\pi}} \int^{\infty}_0 e^{-\frac{x^2}{2}} dx \right) \\
&= \sqrt{2} \cdot \sqrt{2\pi} \cdot 0.5 = \sqrt{\pi}
\end{aligned}
$$

<hr/>

# Gamma Distribution

<div class="definition" markdown="1">

<span class="statement-title">Definition.</span> Gamma Distribution<br/>

Let $\alpha > 0$ and $\beta > 0$. We say that $X$ has a \<**Gamma Distribution**\> with a shape parameter $\alpha$ and a scale parameter $\beta$, if its pdf is given by

$$
f(x; \alpha, \beta) 
= \begin{cases}
    C_{\alpha, \beta} \cdot x^{\alpha-1} e^{-\frac{x}{\beta}} & \text{for } x > 0 \\
    \quad 0 & \text{else}
\end{cases}
$$

ì´ë•Œ, ê³„ìˆ˜ $C_{\alpha, \beta}$ëŠ” 

$$
C_{\alpha, \beta} \cdot \int^{\infty}_0 x^{\alpha - 1} e^{-\frac{x}{\beta}} \; dx = 1
$$

ì´ ë˜ë„ë¡ í•˜ëŠ” $C_{\alpha, \beta}$ë¥¼ ì„ íƒí•œë‹¤. ì´ê²ƒì„ ì˜ ì •ë¦¬í•˜ë©´,

$$
C_{\alpha, \beta} 
= \frac{1}{\displaystyle \int^{\infty}_0 x^{\alpha - 1} e^{-\frac{x}{\beta}} \; dx} 
= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \cdot \beta^{\alpha}}
$$

(â–² ì¹˜í™˜ì ë¶„ì„ ì˜ ì“°ë©´ ìœ„ì™€ ê°™ì€ ê²°ê³¼ê°€ ë‚˜ì˜¨ë‹¤ ã…ã…)

ê°ë§ˆë¶„í¬ë¥¼ ë‹¤ì‹œ ê¸°ìˆ í•´ë³´ë©´,

$$
\text{Gamma}(x; \alpha, \beta) = \frac{1}{\Gamma(\alpha) \beta^{\alpha}} \cdot x^{\alpha - 1} e^{-\frac{x}{\beta}} \quad \text{for } x > 0
$$

</div>

<span class="statement-title">Remarks.</span><br/>

1\. $\text{Gamma}(1, \beta) \overset{D}{=} \text{EXP}(\beta)$

If $\alpha = 1$, then

$$
C_{1, \beta} = \frac{1}{\Gamma(1) \beta} = \frac{1}{\beta}
$$

then

$$
f(x) = \frac{1}{\beta} e^{-\frac{x}{\beta}}
$$

ë”°ë¼ì„œ, $\text{Gamma}(1, \beta) \overset{D}{=} \text{EXP}(\beta)$.

<br/>

2\. $\text{Gamma}(n, \beta)$; Generalization of \<Exponential Distribution\>

If $\alpha = n$, then $X \sim \text{Gamma}(n, \beta)$ can be used for the amount of time that $n$ events occur.

In fact, $X$ can be written as $X = X_1 + \cdots + X_n$ where $X_i$'s are independent $\text{EXP}(\lambda)$ RVs.

ì˜ˆë¥¼ ë“¤ì–´, ì‚¬ê±´ì´ $3$ë²ˆ ì¼ì–´ë‚˜ê¸°ê¹Œì§€ ê±¸ë¦° ì‹œê°„ì— ëŒ€í•œ ë¶„í¬ëŠ” $\text{Gamma}(3, \beta)$ë¥¼ ë”°ë¥¸ë‹¤ëŠ” ë§ì´ë‹¤! ê·¸ë˜ì„œ \<Exponential Distribution\>ì— ëŒ€í•œ ì¼ë°˜í™”ë¼ê³  ë³¼ ìˆ˜ë„ ìˆë‹¤.

<hr/>

<div class="theorem" markdown="1">

<span class="statement-title">Theorem.</span><br/>

If $X \sim \text{Gamma}(\alpha, \beta)$, then 

- $E[X] = \alpha \beta$
- $\text{Var}(X) = \alpha \beta^2$

</div>

<div class="proof" markdown="1">

<span class="statement-title">*Proof*.</span><br/>

$$
\begin{aligned}
E[X] &= \int^{\infty}_0 x f(x) dx \\
     &= C_{\alpha, \beta} \int^{\infty}_0 x^{\alpha} e^{-x/\beta} dx \\
     &= C_{\alpha, \beta} \cdot \left( \frac{1}{C_{\alpha+1, \beta}} \cancelto{1}{\int^{\infty}_0 C_{\alpha+1, \beta} \; x^{\alpha} e^{-x/\beta} dx} \right) \\
     &= C_{\alpha, \beta} \cdot \frac{1}{C_{\alpha+1, \beta}} \\
     &= \frac{1}{\Gamma(\alpha) \beta^{\alpha}} \cdot \Gamma(\alpha+1) \beta^{\alpha+1} \\
     &= \frac{\Gamma(\alpha+1)}{\Gamma(\alpha)} \beta
\end{aligned}
$$

ì´ë•Œ, ê°ë§ˆ í•¨ìˆ˜ì— ëŒ€í•œ \<Remark 2\>ë¥¼ ì‚¬ìš©í•˜ë©´, ê²°êµ­ $E[X]$ëŠ” ì•„ë˜ì™€ ê°™ë‹¤.

$$
\begin{aligned}
    E[X] &= \frac{\Gamma(\alpha+1)}{\Gamma(\alpha)} \beta = \alpha \beta
\end{aligned}
$$

<hr/>

ë¶„ì‚°ì— ëŒ€í•œ ì¦ëª…ì—ì„œëŠ” $E[X^2]$ë¥¼ êµ¬í•´ì•¼ í•œë‹¤.

$$
\begin{aligned}
E[X^2] &= \int^{\infty}_0 x^2 f(x) dx \\
       &= C_{\alpha, \beta} \int^{\infty}_0 x^{\alpha + 1} e^{-x/\beta} dx \\
       &= C_{\alpha, \beta} \cdot \left( \frac{1}{C_{\alpha+2, \beta}} \cancelto{1}{\int^{\infty}_0 C_{\alpha+2, \beta} \; x^{\alpha + 1} e^{-x/\beta} dx} \right) \\
       &= C_{\alpha, \beta} \cdot \frac{1}{C_{\alpha+2, \beta}} \\
       &= \frac{\Gamma(\alpha + 2)}{\Gamma(\alpha)} \beta^2 \\
       &= \alpha (\alpha - 1) \beta^2
\end{aligned}
$$

ë”°ë¼ì„œ, 

$$
\begin{aligned}
\text{Var}(X) &= E[X^2] - (E[X])^2 \\
            &= (\alpha^2 - \alpha) \beta^2 - \alpha^2 \beta^2 \\
            &= \alpha \beta^2 
\end{aligned}
$$

</div>

<hr/>

## Relation to Poisson Process

Let $N(t)$ be a \<Poisson process\> with rate $\lambda$. Let $X$ be the time to the $n$-th event in the \<Poisson process\>.

Claim: $X \sim \text{Gamma}(n, \beta)$ where $\beta = 1/\lambda$

<div class="math-statement" markdown="1">

$$
\begin{aligned}
P(X > t) = P(N(t) < n)
\end{aligned}
$$

ì´ë•Œ, $N(t) \sim \text{POI}(\lambda t)$ì´ë¯€ë¡œ,

$$
\begin{aligned}
P(N(t) < n) &= \sum^{n-1}_{k=0} P(N(t) = k) \\
            &= \sum^{n-1}_{k=0} e^{-\lambda t} \frac{(\lambda t)^k}{k!}
\end{aligned}
$$

ìœ„ì˜ ì‹ì„ í†µí•´ $X$ì˜ cdfë¥¼ ì•Œê³  ìˆìœ¼ë‹ˆ, ì´ê²ƒì„ ë¯¸ë¶„í•´ $X$ì˜ pdfë¥¼ ìœ ë„í•´ë³´ì.

$$
\begin{aligned}
\frac{d}{dt} P(X \le t) &= - \frac{d}{dt} P(X > t) \\
        &= - \left( \sum^{n-1}_{k=0} (-\lambda) e^{-\lambda t} \frac{(\lambda t)^k}{k!} + \sum^{n-1}_{k=1} \lambda e^{-\lambda t} \frac{(\lambda t)^{(k-1)}}{(k-1)!}\right) \\
        &= \lambda e^{-\lambda t} \cdot \left( \sum^{n-1}_{k=0} \frac{(\lambda t)^k}{k!} - \sum^{n-1}_{k=1} \frac{(\lambda t)^{(k-1)}}{(k-1)!} \right) \\
        &= \lambda e^{-\lambda t} \frac{(\lambda t)^{(n-1)}}{(n-1)!} \\
        &= \frac{\lambda^n}{(n-1)!} \cdot t^{n-1} e^{-\lambda t} \\
        &= \frac{\lambda^n}{\Gamma(n)} \cdot t^{n-1} e^{-\lambda t} \\
        &= \frac{1}{\Gamma(n) \beta^n} \cdot t^{n-1} e^{-t/\beta} \\
        &= C_{n, \beta} \cdot t^{n-1} e^{-t/\beta} \\
        &= f(x; n, \beta)
\end{aligned}
$$

ì¦‰, $X$ëŠ” $X \sim \text{Gamma}(n, \beta)$ì´ë‹¤. $\blacksquare$

</div>

<hr/>

ì´ì–´ì§€ëŠ” í¬ìŠ¤íŠ¸ì—ì„œëŠ” ê°ë§ˆ ë¶„í¬ì˜ íŠ¹ìˆ˜í•œ ê²½ìš°ë¡œ ê¼½íˆëŠ” \<Chi-square distribution\>, \<Beta distribution\>ê³¼ \<Log-normal distribution\>ì— ëŒ€í•´ ë‹¤ë£¬ë‹¤ ğŸ¤©

ğŸ‘‰ [Chi-sqaure, Beta and Log-normal Distribution]({{"/2021/04/06/chi-and-beta-and-lognormal-distribution.html" | relative_url}})

<hr/>

### references

- [ì „íŒŒ ê±°ë¶ì´ë‹˜ì˜ í¬ìŠ¤íŠ¸](https://ghebook.blogspot.com/2011/12/gamma-function.html)

